印度以塑膠垃圾代替學費

為了讓每個偏鄉的孩子都能上學，同時改善當地社區的環境垃圾問題，印度一間私人創辦的學校開始用塑膠垃圾代替學費，只要提著滿滿一包塑膠垃圾，就能免費上學。

收集塑膠垃圾交給學校的學生

每周，印度阿薩姆邦(Assam)的一間學校門口都能見到一個奇特的光景：年齡 4到15歲的學生們人手一袋塑膠瓶、塑膠包裝、塑膠吸管等等的塑膠垃圾，排隊進入校園。這個當地居民現在已經習以為常的畫面，是這間私人創辦學校的新規定。

用塑膠垃圾取代收取學費

為了讓村莊中的每個孩子都有資源上學，同時改善當地社區的垃圾問題，由一對夫妻創辦的Akshar學校開始用塑膠垃圾代替學費。只要每周撿拾 25個塑膠垃圾帶去學校，該學生就能免費參與Akshar學校的各種課程。

2016年由穆塔和莎瑪創辦的Akshar學校，原本只是一間提供免費教育的社區學校，隨著兩位創辦人更深入了解當地社區的困境，調整成結合產學、環境保護議題的學校。

當地童工問題非常嚴重

於 2016年由莎瑪(Parmita Sarma)和穆塔(Mazin Mukhtar)創辦的Akshar學校坐落於印度東北方的阿薩姆邦，緊鄰喜馬拉雅山脈南部邊界。儘管Akshar是一間免費學校，偏鄉普遍貧窮的狀況讓許多當地家庭選擇將小孩送到鄰近的採石場打工，每天帶回 2.5美元(折台幣約 78元)的收入。

環境汙染意識也十分低落

不僅如此，當地還有十分嚴重的環境汙染問題。「在阿薩姆邦，居民很習慣在冬天燃燒塑膠垃圾取暖，讓我們的教室和校園瀰漫含有有毒物質的煙霧。」莎瑪說：「然而，這些居民並不知道燃燒塑膠不但會傷害健康，更會汙染環境。」
教育應與生活議題有所連結

「我們發現，除了教育之外，這個地區還存在著嚴重的社會和環境保護問題。」穆塔表示：「我們意識到，教育應該要能連結學生生活中存在的社會、經濟與環境議題，所以我們建立了一連串與環保和垃圾再利用有關的專案。」

透過教育改革影響社區

為了讓這些小孩回歸校園，他們開始鼓勵小孩用塑膠垃圾代替學費，並重新規劃校內課程，同時提供基礎的學業和專業技能訓練。「我們需要建立一系列符合當地就業需求的課程，以及他們畢業後產學合作的管道。」穆塔說。

改善當地垃圾問題

垃圾代替學費的作法不但讓教育變得唾手可得，更協助維持社區的環境整潔，校方推出的課程也著重於環境保護的觀念宣導，讓老師影響學生、學生影響家庭、家庭影響社區。現在，Akshar學校的學生人數從 20名成長到超過 100名，許多商家和居民也開始推廣回收垃圾與停止燃燒塑膠的觀念。

環保回收意識逐漸提升

「村莊裡越來越多家庭和商家同意在門口擺放鼓勵回收的立牌，幫忙提升環保意識。」莎瑪說，校內較為年長的學生會在老師的協助下，將這些塑膠垃圾回收再利用，變成校內的環保建材。

學生和社區居民回收的塑膠垃圾會送到校內的回收中心，由工讀學生和指導老師一起再利用成為環保建材。

push